@inproceedings{Gabay-Barrault:TALN:2020,
    author = {Gabay, Simon and Barrault, Lo{\"\i}c},
    title = "Traduction automatique pour la normalisation du fran\c{c}ais du XVIIe si\`ecle",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Traitement Automatique des Langues Naturelles (Articles courts)",
    month = "6",
    year = "2020",
    address = "Nancy, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "213-222",
    note = "Machine Translation for the Normalisation of 17th c",
    abstract = "L'\'etude des \'etats de langue anciens se heurte \`a un double probl\`eme : d'une part la distance d'avec l'orthographe actuelle, qui emp\^eche de recourir aux solutions standards de TAL, et d'autre part l'instabilit\'e des syst\`emes graphiques, qui complexifie l'entra{\^\i}nement de solutions directement sur le texte original. Reprenant ce probl\`eme d'un point de vue des humanit\'es num\'eriques, nous partons du raisonnement philologique qui sous-tend la cr\'eation du corpus d'entra{\^\i}nement, avant de recourir aux m\'ethodes traditionnelles de TAL pour comparer deux syst\`emes de traduction automatique (statistique et neuronale) et offrir un outil fonctionnel pour la normalisation du fran\c{c}ais classique qui corresponde aux besoins des philologues.",
    keywords = "Normalisation, XVIIe si\`ecle, traduction automatique neuronale, traduction automatique statistique, humanit\'es num\'eriques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2020/94.pdf"
}
